---
title: >-
    بخش ۱۸ - خاوری کوزه کنانی
---
# بخش ۱۸ - خاوری کوزه کنانی

<div class="n" id="bn1"><p>اسمش میرزا معصوم و سلسله نسبش به شمس الدین تبریزی می‌پیوندد. در دارالمؤمنین کاشان توطن دارد. نظر به پاکی فطرت و نیکی جبلت به مصاحبت اهل دنیا راضی نگردیده و به کسب و تجارت امور، معاش خود گذرانیده. چنان که در قصیده‌‌ای فرماید:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز بدو حال ز مردم طمع بریدستم</p></div>
<div class="m2"><p>که صعوه را نکند طعمه همت شاهین</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به قرص سفرهٔ خود راضیم ز گندم و جو</p></div>
<div class="m2"><p>به صید بازوی خود قانعم ز غث و سمین</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>به حکم استطاعت به زیارت بیت اللّه مشرف و در عرض راه مثنوی به بحر مثنوی قران السعدین امیرخسرو دهلوی مسمی به تحفة الحرمین منظوم فرموده. بالجمله از مسالک سلوک واقف و از مصاحبان اهل معارف. اشعار بسیار دارد در این وقت چیزی حاضر نیست. این چند بیت تیمّناً قلمی می‌شود:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>در آن خلوت که حیرت لب فروبندد جهانی را</p></div>
<div class="m2"><p>مجال نطق باشد خاصه چون من بی زبانی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>شرمنده‌ام ز بس که به وصلش تمام عمر</p></div>
<div class="m2"><p>دادم فریب این دل هجران کشیده را</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هست شمعم بدید و در همه جا</p></div>
<div class="m2"><p>روشن از وی هزار انجمن است</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>شرط عشق آمدخموشی ورنه من هم پیش یار</p></div>
<div class="m2"><p>می‌توانم گفت حال خود زبانم لال نیست</p></div></div>